\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}

\newcommand\norm[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Page\ \thepage\ of\ \pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%    Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Задание\ №8 \\ <<Коды БЧХ>>} % Assignment title
\newcommand{\hmwkClass}{Практикум на ЭВМ,\ 317} % Course/class
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Игорь Гитман} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\begin{homeworkProblem}[Основное задание]
    Необходимо было:
    \begin{enumerate}
        \item Реализовать основные операции в поле $F_2^q$: сложение, умножение, деление, решение СЛАУ, поиск минимального многочлена из $F_2[x]$ для заданного набора корней из поля $F_2^q$;
        \item Реализовать основные операции для работы с многочленами из $F_2^q[x]$: произведение многочленов, деление
        многочленов с остатком, расширенный алгоритм Евклида для пары многочленов, вычисление значения многочлена для набора элементов из $F_2^q$;
        \item Реализовать процедуру систематического кодирования для циклического кода, заданного своим порождающим многочленом;
        \item Реализовать процедуру построения порождающего многочлена для БЧХ-кода при заданных n и t;
        \item Построить графики зависимости скорости БЧХ-кода r = k/n от количества исправляемых кодом ошибок $t$ для различных значений $n$. Какие значения $t$ следует выбирать на практике для заданного $n$?
        \item Реализовать процедуру вычисления истинного минимального расстояния циклического кода $d$, заданного своим порождающим многочленом, путем полного перебора по всем $2^{k-1}$ кодовым словам. Привести пример БЧХ-кода, для которого истинное минимальное расстояние больше, чем величина $2t + 1$;
        \item Реализовать процедуру декодирования БЧХ-кода с помощью метода PGZ и на основе расширенного алгоритма Евклида. Провести сравнение двух методов декодирования по времени работы;
        \item С помощью метода стат. испытаний реализовать процедуру оценки доли правильно раскодированных сообщений, доли ошибочно раскодированных сообщений и доли отказов от декодирования для БЧХ-кода. С помощью этой процедуры убедиться в том, что БЧХ-код действительно позволяет гарантированно исправить до $t$ ошибок. Может ли БЧХ-код исправить больше, чем $t$ ошибок? Как ведут себя характеристики кода при числе ошибок, превышающем $t$?
        \item Составить отчет в формате PDF обо всех проведённых исследованиях.
    \end{enumerate}
\end{homeworkProblem}

\begin{homeworkProblem}[Исследование зависимости скорости БЧХ-кода от количества исправляемых ошибок]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/graphics.png}
    \end{center}

    Видно, что как и предполагалось, чем больше ошибок исправляет код, тем меньше его скорость. Оптимальное значение в этой гиперболической зависимости где-то посередине. Я бы рекомендовал брать $t \approx \frac{1}{6}n$ --- это значение примерно соответствует окончанию участка постоянства скорости в первой трети графика (он достаточно хорошо выделяется на всех картинках). Логично использовать именно это значение, так как на достаточно большом промежутке мы не получаем уменьшения скорости при увеличении числа исправляемых ошибок, чем было бы неразумно не воспользоваться. Хотя, конечно, всегда нужно учитывать специфику конкретной задачи.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Пример кода с минимальным расстоянием большим, чем теоретический минимум]

    Не сложно построить пример кода с минимальным расстоянием большим, чем $2t + 1$. Ведь, когда мы строим порождающий многочлен, мы добавляем $2t$ первых элементов из нашей матрицы, а затем все, лежащие с ними в одних циклотомических классах смежности, из-за чего реальных нулей порождающего многочлена становится больше (а значит и количество исправляемых ошибок становится больше). Один из таких примеров: $n = 15, t = 4$.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Сравнение двух методов декодирования]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{images/max_t.png}
        \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{images/fixed_t.png}
    \end{center}
    Я провел сравнение двух методов декодирования двумя разными способами. В начале, я сравнил скорость работы для фиксированного $n$ и различных $t$, но в случае, когда мы допускаем ровно $t$ ошибок (в этом случае алгоритм pgz будет решать всего одну систему линейных уравнений) -- левый график. Видно, что не смотря на, казалось бы, честное сравнение, алгоритм Евклида все равно выигрывает при достаточно больших $t$. Затем, мне показалось интересным посмотреть на графики времени работы алгоритмов также при фиксированном $n$, но теперь и при фиксированном $t$, в том случае, когда мы будем допускать меньшее количество ошибок (ведь тогда алгоритму pgz придется решать больше линейных систем, и время работы должно увеличиться). Это мы и наблюдаем на правом графике, видно, что при большом $t$ алгоритм pgz работает относительно быстро, а при уменьшении $t$ время его работы начинает расти. Изменение тенденции при совсем маленьких $t$ вероятно связано с упрощением линейных систем, а значит и с уменьшением общего времени работы.

    Для экспериментов использовалось значение $n = 1023$. Во втором эксперименте фиксированное $t$ было равно $50$.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Исследование характеристик кода с помощью метода статистических испытаний]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\columnwidth]{images/stats.png}
    \end{center}

    Я применил метод статистических испытаний для исследования характеристик БЧХ-кодов (доли правильно раскодированных сообщений, доли ошибочно раскодированных сообщений и доли отказов от декодирования). Были поставлены следующие эксперименты: для разных значений $n$ и $t$ я генерировал по 100 случайных сообщений, и допускал в них разное количество ошибок. В итоге, получилась интересная зависимость: во-первых, ясно, что при числе ошибок меньшем, чем $t$ БЧХ-код работает идеально --- доля правильно раскодированных сообщений равно 1. Затем, у нас есть участок на котором происходит множество отказов от декодирования (хотя и неправильные ответы бывают) --- этот момент соответствует выходу из хеммингова шара длины $t$. Логично, что мы наблюдаем именно много отказов от декодирования, ведь расстояние между различными шарами (соответствующими различным кодовым словам) должно быть как можно больше, а значит мы находимся в <<пограничной зоне>>. А когда ошибок начинает быть совсем много, мы уже почти всегда попадаем в другие шары, а значит выдаем неправильные ответы. Естественно, БЧХ-код не может исправить больше, чем t ошибок (он бы смог исправлять и больше ошибок --- до своего реального кодового расстояния, если бы мы этого хотели, но я возвращал ровно 2t нулей для порождающего многочлена, а не все, реальные его нули).

    Все эксперименты я проводил для метода декодирования алгоритмом Евклида, так как он работает быстрее, а графики принципиально не отличаются от метода pgz.

\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Выводы]
    В целом, можно сказать, что БЧХ-коды работают достаточно хорошо (исправляют нужное количество ошибок за приемлемое время). Если выбирать для процедуры декодирования между алгоритмом Евклида и алгоритмом pgz, то почти всегда стоит выбирать алгоритм Евклида (особенно, если количество ошибок часто бывает меньше, чем наше выбранное $t$).
\end{homeworkProblem}

\end{document}
